IT合約遭判上判 創科局蒙鼓裏 二判被斷約 小承辦商遭欠薪威脅公開編碼

【明報專訊】創新科技局去年5月推出「創科生活基金」，資助利用創新科技方便巿民生活的項目（見另稿）。惟基金推出逾半年，其網上申請系統仍「正建設中」。本報發現，創科局於2016年12月以約297萬元批出工程合約，惟部分工序出現判上判，承辦商並沒按合約通知政府。該網上申請系統去年未能通過政府驗收，部分小承辦商被拖欠薪金，更有承辦商聲言公開該系列編碼。

基金申請系統 外判台灣公司

創科局：正了解

創科局上周回覆本報查詢表示，正向有關公司了解事件，強調根據合約條款，承辦商若要外判合約中的部分服務，必須通知，並得到政府批准。

價值297萬元的網上申請系統工程合約，由一家名為Global Technology Integrator Limited （下稱GTI）的科技公司2016年12月投得，GTI去年中將部分工序判予Buzz IT（中文名為「嗡嗡資訊科技有限公司」），Buzz IT再將部分工序外判予最少兩家香港公司及一家台灣公司。

其中兩名承辦商向本報表示，去年5月及6月經朋友介紹認識Buzz IT負責人謝少翔，對方向他們解釋，工作是以「SharePoint」的軟件，編寫創科局創科生活基金的網上申報系統。兩人出示與Buzz IT簽訂的合約，列明服務是「ASITB-FBEL development」，與政府2016年12月判予GTI的工程合約代碼相同。兩人在與Buzz IT簽訂的付款指引中，列明按每天工作的人力計算（Man-day），並標明每月發薪。

趕工系統多問題 按「返回」見他人資料

未通過政府驗收

其中一名承辦商Philip（化名）表示，Buzz IT把工序判予他們後，僅得兩至三個月便要完成系統並供予測試，在沒有足夠時間下，該網上申報系統毛病叢生︰「政府發現了一個問題，又有一個新的問題，最嚴重是，按下『返回』（Backspace）鍵後，會看到其他申請者資料，此問題令創科局震怒。」此系統問題獲得Buzz IT負責人確認。

另一名承辦商Joey（化名）出示的電郵中，看見Buzz IT在討論工序的郵件中，抄送予3名台灣「因萊騰科技有限公司」（下稱因萊騰）技術員，Joey以此證明︰「部分工序已判予台灣人。」系統去年未能通過政府驗收，Buzz IT至今未有支付兩家承辦商合共約20萬元欠款，Joey稱有被拖欠薪金的人打算將系統編碼公開︰「創科局連自己政府的系統工程被判到哪裏也不管，現在有網路危機也不知道，還搞什麼『創新科技』？」

二判稱曾通知外判 大判稱後期方知

被指拖欠工資的Buzz IT總經理謝少翔接受查詢時承認，有將工序外判予香港公司及台灣因萊騰，並聲稱他在因萊騰有股份。 惟台灣工商部資料顯示，因萊騰只有一名吳姓負責人。謝少翔表示，他在去年12月被大判GTI終止合約，沒能收取160萬元合約酬金，故未能向其他承辦商支付欠薪。但謝少翔強調，他曾通知大判GTI，表示有將工序外判。

GTI營運總監龔培誠接受訪問時聲稱，是後期才知Buzz IT將部分工序外判予香港及台灣的公司，「是開會看見有台灣技術員才知道，Buzz IT口頭上、書面上從未通知我們」。

龔培誠承認將部分工序外判予Buzz IT，沒向政府通報，承認監管過程中有疏忽。他強調GTI繼續建設網上申請系統，可摒除先前的系統問題。

莫乃光：必須調查 不是只叫重做

立法會議員（資訊科技界）莫乃光表示，網絡外判工程較難監察，但表示若舊有系統有如此大的漏洞、兼且工程延誤，「創科局有必要調查當中問題，而不是只叫大判重做，畢竟這是牽涉個人及公司資料的政府工程」。

明報記者

涉個人私隱網上工程 專家籲禁止外判海外

【明報專訊】對於有承辦商表示將公開系統編碼，第一承辦商GTI表示，現有系統是推倒重來、重新編寫的新系統，故不存在保安漏洞。有電腦安全專家呼籲政府重新檢討招標條文，限制企業將涉及公司或個人資料的網上工程外判海外。

大判稱推倒重來 不存保安漏洞

GTI營運總監龔培誠表示，舊有的網上申請系統於去年未能通過創科局驗收後，公司已和Buzz IT終止合約，並找另一批電腦技術人員重新編寫，「舊的項目經理也沒有負責新的系統」。對於有承辦商威脅公開編碼，龔培誠認為不會構成威脅︰「以城牆作比喻，我現在築一個新城牆，沒有用舊有的物料，因此就算他公布舊城牆的構造方法，也不會令人更方便攻入城牆。」

香港資訊科技商會資訊保安召集人范健文亦認為，現階段看不到有很大的安全隱患。不過，若舊系統成功通過政府驗收，而政府又不知道部分工序判予台灣公司，「當中如涉及資料儲存，那便有一定程度的危機」。范健文建議政府檢討外判條文，列明不能將涉及個人或公司信息的網路建設工序，外判予海外公司或工程師。

香港自梁錦松之後最叻就係外判，爆鑊就攞外判揹黑鍋

政府帶頭做壞規矩外判出去又唔監督

最尾仲要強調資料會外洩台灣公司
如果大陸公司敢唔敢講

GTI

香港仲發展埋判上判，外行人做判頭

先高價判俾自己友，再低價判俾人做

大判過河濕腳，就食咗成大截。

每一層食部份錢，it狗最後只得屎食

做it低死

孽呀

我都好惜外判文化

利申 做大判

hk no it

it狗賺廿萬 做半年，大判賺二百

判判下最後變左ive仔fyp咪就係咁黎

所以啲傻仔成日見it project個價就以為依家香港it好好景，好好搵咁，實情就中間都唔知俾人食左幾多層，剩番啲屎俾it狗食

邊間咁仆街其實係香港都黃哂

由香港電腦學會主辦的IT職業博覽昨舉行，籌委會主席黃子傑表示，調查結果可見，僱主與IT專才對就業待遇的期望明顯不協調，僱主普遍認為提供具競爭力薪酬是吸引求職者的最重要因素，不過，求職者卻最關注職業發展及晉升機會，認為雙方需進一步互相了解，以減少招聘IT專才上的分歧。

好野，做 open source

是但寫個program input data同upload document已經得啦

玩外判玩到個個project變ive功課，有心接手班人瘋狂ot都仲要比人話垃圾系統，屌走班識做再轉外判乜都唔做淨比你鬧，之後再用平啲比個印度佬同你玩，你想屌佢都要識印度粗口，hknoit 等睇大公司中毒或者癱瘓

我地公司上年由outsource變返俾自己請香港人做

cost細左兩成

GTI😂

IT狗

GTI 垃圾公司

支持open source

咁能廢 寫個爛鳩share point application 幾球野仲要判上判，執柒左佢啦

連登仔freelance幾千銀搞掂

判到最尾果兩間香港"承辦商"都係個人化名
擺到明係freelancer 嚟

用 linux

主要原因係你公司負責嘅識做、識請人，而且請啱人
唔係 outsource 定香港人做嘅問題

LM

創科局班垃圾原來識嬲

GTI好波

因為唔係自己人

根本要廢除外判

呢次單野個外判商都叫做本身係IT嘅，有啲外判商連本身都唔係IT，係垃圾人力資源公司or唔知乜撚野公司

You up mud 7

try me

花生

有晒證據

send email咁白痴, 白紙黑字冇得兜, 正on9

血汗網站

大判幾好呀 咩都點人做
利申 政府大判project做緊

it 狗啲英文

網上公審前公司，仲有邊個夠膽請你，勞工處你又contractor 跟contract term你可以點.告佢其他野你又請唔起律師，公開source你保密agreement已經可以玩死自己

香港一向幫財團公司

做得it 狗判上判再上判你仲做係on9 成行都係咁仲入行唔走怨得邊個，做地盤起碼無需OT

係香港做it狗沒有一個是無辜的